\customchapter{CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES}

\section{Conclusiones}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño de la arquitectura de red IoT y software:} Se demostró la viabilidad de la arquitectura propuesta al integrar nodos sensores, un gateway personalizado y la nube de Azure en una red que no satura el ancho de banda del campus. La topología estrella y el gateway personalizado permitieron enviar la telemetría de forma segura y económica, sin depender de la red de la universidad.

    \item \textbf{Comunicación inalámbrica LoRa:} La comunicación LoRa entre los nodos y el gateway funcionó de manera estable y sin pérdida de datos dentro de las aulas, superando las interferencias y obstáculos físicos como paredes de concreto. Esto confirma que LoRa es adecuado para campus universitarios donde el Wi-Fi tiene problemas de alcance.

    \item \textbf{Plataforma de software e infraestructura en la nube:} Se seleccionó una arquitectura basada en el patrón CQRS para separar la lectura y escritura de datos, lo que evitó cuellos de botella al recibir la telemetría y consultar históricos simultáneamente. El uso de recursos administrados en Azure (Azure SQL y Container Apps) permitió procesar la información de varios salones en paralelo sin instalar servidores físicos complejos, reduciendo los costos operativos del sistema. Asimismo, la integración de WebSockets y los filtros temporales por mes optimizaron la reactividad de las alertas en la web y el consumo de consultas a la base de datos.

    \item \textbf{Resultados de simulación de los controladores:} Se evaluó el comportamiento de los controladores PI/PID, Fuzzy PI base, Fuzzy PI agresivo y LQR mediante simulaciones orientadas a la reducción de la concentración de CO\(_2\). El controlador PI/PID presentó la respuesta más rápida, alcanzando la zona del setpoint en aproximadamente 60.3 minutos, aunque con un esfuerzo inicial elevado. El Fuzzy PI base mostró una respuesta más conservadora y gradual, pero con un mayor tiempo de llegada al setpoint, entre 170 y 180 minutos. Por su parte, el Fuzzy PI agresivo redujo dicho tiempo a aproximadamente 120.6 minutos, mientras que el LQR alcanzó el setpoint en aproximadamente 74.8 minutos, mostrando un mejor equilibrio entre rapidez y estabilidad.

    \item \textbf{Resultados experimentales del sistema de control:} En las pruebas experimentales, el sistema permitió reducir la concentración de CO\(_2\) mediante la activación automática de los ventiladores controlados por PWM. El controlador PI/PID alcanzó la zona del setpoint entre 25 y 30 minutos, aunque partió de una concentración inicial menor. El Fuzzy PI agresivo presentó una reducción progresiva y estable del CO\(_2\), llegando cerca del setpoint entre 105 y 110 minutos. Finalmente, el controlador LQR alcanzó la zona del setpoint en aproximadamente 49--50 minutos, demostrando el mejor compromiso experimental entre rapidez, estabilidad y esfuerzo de control.

    \item \textbf{Monitoreo complementario de temperatura y humedad relativa:} Durante las pruebas experimentales también se registraron la temperatura y la humedad relativa como variables complementarias de la calidad ambiental interior. Estas variables no fueron consideradas como variables principales de control, debido a que el sistema actúa mediante ventilación y no mediante climatización directa. Sin embargo, su análisis permitió verificar que la temperatura se mantuvo en un rango reducido, aproximadamente entre 23.1~\(^\circ\)C y 23.6~\(^\circ\)C, mientras que la humedad relativa presentó variaciones moderadas con tendencia a estabilizarse. Esto evidencia que la ventilación aplicada para reducir el CO\(_2\) no generó cambios bruscos en las condiciones ambientales del aula.
    \item \textbf{Pruebas de integración y validación del sistema:} Las pruebas de integración completa validaron satisfactoriamente la operación conjunta y sin fisuras de todo el pipeline de datos, desde la captura física de las cuatro variables ambientales, la modulación LoRa y Wi-Fi en el gateway, el almacenamiento en la nube de Azure, hasta la visualización en la aplicación web React y la activación oportuna de la mitigación activa.

    \item \textbf{Documentación técnica y replicabilidad:} Se estructuró y consolidó una documentación técnica detallada que detalla el diseño electrónico de los nodos, el mapeo de pines adaptadores, el código estructurado en anexos para el firmware local, el gateway y los despliegues IaC, garantizando la reproducibilidad metodológica del sistema en otras instituciones de educación superior.
\end{itemize}

\section{Recomendaciones}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Monitoreo longitudinal y validación estacional:} Se recomienda realizar estudios de monitoreo a largo plazo que abarquen diferentes estaciones del año y condiciones de ocupación variadas. Esto permitirá recopilar un conjunto de datos más robusto para analizar patrones estacionales en la acumulación de CO\(_2\) y ajustar las estrategias de ventilación de manera predictiva.

    \item \textbf{Evaluación de despliegues a gran escala:} Con la viabilidad técnica comprobada del gateway personalizado y la arquitectura en la nube, es propicio evaluar la expansión del sistema para cubrir un edificio universitario completo. Se sugiere realizar un estudio de costos y diseñar la topología de red ampliada para soportar múltiples gateways y decenas de nodos distribuidos.

    \item \textbf{Optimización de las estrategias de control y ahorro energético:} Aunque ya se implementó el control de ventilación activa priorizando el CO\(_2\) y apoyado en temperatura y humedad con PWM, se recomienda explorar algoritmos de control predictivo basado en modelos (MPC) o control difuso adaptativo en futuros desarrollos para optimizar el consumo de energía en los extractores y minimizar el desgaste mecánico.

    \item \textbf{Mejora continua del sistema de alertas:} Evaluar y mejorar el sistema de alertas, incluyendo ajustes dinámicos en los umbrales de CO\(_2\) mediante un perfil de administrador dentro de la aplicación, y diversificar las vías de notificación (SMS, correos electrónicos automatizados, integración con plataformas institucionales) para garantizar una respuesta inmediata por parte del personal de mantenimiento.

    \item \textbf{Migración a un gateway multicanal para escalabilidad:} Se recomienda reemplazar el transceptor de radio de un solo canal del gateway por un concentrador de 8 canales (estándar en gateways industriales de bajo costo). Esto permitirá recibir transmisiones de decenas de nodos sensores de forma simultánea en diferentes frecuencias, evitando colisiones de datos a medida que se añadan más aulas al sistema.

    \item \textbf{Integración de sensores ambientales adicionales:} Se sugiere evaluar la incorporación de sensores de compuestos orgánicos volátiles (COVs) u otros gases contaminantes en los nodos sensores. Esto permitiría ampliar el diagnóstico de la calidad del aire interior y complementar las variables de control del sistema de ventilación.

    \item \textbf{Acoplamiento con la gestión de horarios del campus:} Se recomienda conectar la plataforma web con el sistema de reserva de aulas del campus. De esta manera, el sistema podría anticipar la ocupación de un salón y activar la ventilación minutos antes del inicio de las clases, optimizando la preparación del ambiente.
\end{itemize}
